[БЕЗ_ЗВУКА] В предыдущем видео мы с вами написали
обработку исключений в конструкторах и в функции Reserve для нашего класса Vector. Давайте внимательно еще
раз посмотрим на этот код. Он выглядит достаточно неуклюже. Здесь много обработчиков try catch,
которые осложняют чтение нашей программы. Давайте попробуем от них избавиться. Вспомним, что согласно идиоме RAII, о которой мы говорили в «Коричневом
поясе», следует каждый ресурс, которым владеет наш класс, оборачивать
в специальный отдельный класс-обертку. У нас же здесь в Векторе смешалось
несколько типов ресурсов: с одной стороны, это сырая память, которую следует
освобождать с помощью функции Deallocate, а с другой стороны, это сами элементы,
которые мы в этой памяти конструируем, для них надо не забыть позвать деструктор. Давайте для начала возьмем
сырую память и вынесем ее в отдельный специальный класс-обертку. Мы так и назовем этот класс
─ сырая память RawMemory. Он у нас будет шаблонным,
я даже назову его структурой, и я перенесу туда из
Вектора два поля: это, собственно, указатель на данные и capacity
─ это выделенная емкость под сырую память. Но для удобства я переименую поле
data в buf, это будет буфер. В самом же Векторе вместо вот этого
указателя data и вместо вот этого поля capacity у меня будет
одно поле типа RawMemory, и оно будет по-прежнему именоваться data. Я также перенесу в RawMemory вот эти две
статические функции Allocate и Deallocate, потому что они работают
как раз с сырой памятью, и именно они имеют к ней отношение. Я напишу конструктор, который получает
размер желаемой сырой памяти и деструктор. Как и в случае конструктора Вектора,
здесь мы будем аллоцировать память и
устанавливать переменную capacity, а в деструкторе мы будем очищать то, что у нас лежит в буфере. Далее мне следует в классе Вектор везде заменить использование data как указателя
на использование вот этого класса. Давайте посмотрим, какие конструкции
у меня в Векторе будут встречаться. Здесь я к своему указателю data
раньше прибавлял целое число, чтобы сдвинуться на
какое-то количество байтов, и там ниже обращался еще с помощью
квадратных скобок к конкретным элементам. Можно, конечно,
исправить все эти случаи на работу с нашим новым классом, но я поступлю чуть
проще и хитрее ─ я в самом классе RawMemory перегружу оператор прибавления
целого числа и оператор квадратные скобки, чтобы он выглядел,
как будто бы это указатель. Давайте определим вот
такую версию оператора сложения с целочисленным индексом, который просто вернет buf + i. Сделаем константную версию этого оператора и аналогично сделаем
оператор квадратные скобки, который будет получать тоже
индекс и возвращать то, что лежит в этом буфере по этому индексу. Конечно же, это имеет смысл,
только когда мы уверены, что сырая память надлежащим
образом проинициализирована. Так, давайте теперь перейдем к
конструктору класса Вектор и посмотрим, что здесь теперь можно упростить. Ну, во-первых, вот здесь мы вызывали в
самом конструкторе Вектора раньше функцию Allocate, теперь это делает
конструктор класса RawMemory. И более того, у нас нет конструктора
по умолчанию в классе RawMemory, мы обязаны вот здесь до входа в тело
конструктора Вектора проинициализировать переменную data, указав,
как надо вызвать ее конструктор. Значит, мы инициализируем ее вот с
помощью такого синтаксиса, явно указывая, что мы аллоцируем сырую
память под n элементов. Далее, посмотрите, здесь в обработчике
исключений встречалась функция Deallocate. Она здесь больше не нужна,
мы можем ее смело закомментировать. Дело в том,
что когда обрабатывается исключение, компилятор начинает сворачивать стек, и
все созданные успешно к этому моменту поля нашего класса будут уничтожаться путем
вызова соответствующих деструкторов. Раньше нашим полем был голый указатель,
и конечно же, никакого деструктора у него не было. Теперь поле data это объект класса
RawMemory, и его деструктор позовет Deallocate ─ нам это не нужно
делать здесь в конструкторе самим. Ну, и точно так же мы можем, мы должны
убрать вот это присваивание переменной capacity, поскольку теперь
она живет внутри поля data. Давайте аналогичным образом
исправим конструктор копирования: вот здесь проинициализируем поле
data размером другого Вектора, уберем упоминание Allocate, уберем упоминание Deallocate
и уберем упоминание capacity. Следующая наша функция ─ это Reserve. Смотрите, здесь объявлялся
новый указатель раньше data2, и туда записывался
результат работы Allocate. Вместо этой строки давайте объявим
переменную типа RawMemory нашего типа T, тоже назовем ее data2 и просто
в конструктор передадим желаемое n и дальше будем работать
именно с этой переменной. По точно такой же причине нам
уже не нужен здесь Deallocate, мы его можем убрать, потому что при
раскрутке стека все локальные переменные, проинициализированные к этому моменту,
будут корректно уничтожаться. Но вот здесь, когда мы вызывали
руками Deallocate на старые данные и захватывали владения новыми данными,
нам придется написать что-то другое. Давайте закомментируем все вот эти три
строчки кода, а вместо этого я напишу вот такой вызов ─ data.Swap(data2), где Swap ─ это функция, которую мы
сейчас допишем в класс RawMemory. Смысл будет таким: это функция,
которой передан какой-то другой объект типа Rawdata,
и она меняется с ним содержимым. Получается, что наша старая сырая память
остается вот у этой локальной переменной data2, которая вот-вот
выйдет из блока и умрет, а старая переменная data становится
владельцем новой сырой памяти. Давайте же напишем эту функцию Swap
в классе RawMemory ─ void Swap. Она будет получать аналогичный
объект RawMemory по обычной ссылке. И в объекте RawMemory у нас два поля: это
голый указатель и какая-то целочисленная переменная. Нам достаточно будет позвать std
: : swap ─ стандартную функцию, которая просто поменяет их местами. [БЕЗ_ЗВУКА] Мне кажется, что swap у нас определена в заголовочном
файле utility, поэтому мы его подключим. Давайте пойдем дальше по функциям
нашего Вектора и посмотрим, что еще нам требуется
поправить или упростить. Следующий у нас ─ деструктор. В деструкторе мы точно так же
смело убираем вызов Deallocate, поскольку после того,
как отработает тело деструктора, компилятор автоматически позовет
деструктор для каждого поля нашего класса. Теперь поле data нашего класса — это
полноценный класс со своим деструктором, который и сделает этот вызов. Ну, еще нам следовало бы
поправить функцию capacity. Вот здесь надо написать уже data.cp. И, кажется, у нас был аналогичный вызов,
аналогичное обращение к полю capacity функции Reserve,
здесь мы тоже его должны поправить. Давайте посмотрим, компилируется
ли наш тест после таких изменений. Возьмем нашу тестовую
программу из прошлого видео, попробуем ее скомпилировать с нашим новым
классом ─ она успешно компилируется и перехватывает то исключение,
которое мы там предусмотрели. Значит, наши изменения
действительно прошли успешно.